
\documentclass[a4paper,oneside,10pt,titlepage]{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{eurosym}
\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault}
%Test von Swenja

\begin{document}
\linespread{.9}
\pagestyle{empty}
\title{Personalisierbare\\Datenverarbeitung und Visualisierung\\von Wetterprognosedaten}
\author{\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\Markus Becker\\Swenja Wagner\\Tobias Gerding}

\maketitle
\pagestyle{empty}
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{plain}
\newpage

Grafische und nichtgrafische Visualiserung von Wetterprognosedaten. Vom Nutzer können Parameter, Form, Ort, Quelle und weitere meteorologische sowie informatorische Werte bestimmt werden.
% Test von Markus
\section{Prognosetheorie}
Was ist eine Prognose in der Meteorologie?
Die Meteorologie gehört zu den Naturwissenschaften. Sie liefert die Voraussetzungen um eine Wettervorhersage erstellen zu können. Unter einer Wetterprognose versteht man die Vorhersage eines Zustands der Atmosphäre zu einem bestimmten Zeitpunkt an einem bestimmten Ort oder in einem bestimmten Gebiet. Es wird nicht nur das Wetter in Bodennähe betrachtet, sondern auch Wettererscheinungen in höheren Erdatmosphären.
\\
Das Wetter lässt sich durch entsprechende Naturgesetze beschreiben. Das ist für die Prognose essentiell wichtig. Der Grundgedanke einer solchen Prognose besteht darin, aus einem bereits vergangenen und dem aktuellen Zustand der Atmosphäre einen Zustand in der Zukunft abzuleiten. Dazu werden die bekannten physikalischen Regeln angewendet. In mathematischer Hinsicht werden diese physikalischen Regeln von nichtlinearen Gleichungen beschrieben. Das bedeutet, dass bereits die kleinste Änderung im Ausgangszustand das Ergebnis der Rechnung relativ groß verändern kann.%[1]

\subsection{Prognosen per Hand}
Was muss man über die aktuelle Situation wissen um per Hand eine Prognose zu erzeugen?
Es gibt einen Unterschied zwischen der manuellen oder auch synoptischen Wettervorhersage und einer numerischen Wettervorhersage. In der synoptischen Meteorologie ist ein System aus Beobachtungsstationen nötig, die gleichzeitig Wetterbeobachtungen nach einem einheitlichen Verfahren durchführen. Die Stationen messen unter anderem Parameter wie: Luftdruck, Luftdruckänderung während der letzten drei Stunden, Lufttemperatur, Windrichtung, Windgeschwindigkeit, Taupunkt, Wolkenart, Höhe der Wolkenuntergrenze, Bedeckungsgrad, Sichtweite, Niederschlagsmenge und Niederschlagsart. Es wird zwischen Bodenbeobachtungsstationen, die Daten in der Nähe der Bodenoberfläche sammeln und aerologischen Beobachtungsstationen, die Daten aus bis zu 30km Höhe liefern unterschieden. Es werden auch Daten von mobilen Messstationen, wie Bojen und Flugzeugen verwendet. Wettersatelliten und Fernerkundungssystem (wie Wetterradar, Blitzortungssysteme, LIDAR, SODAR) könne auch als Datenquelle dienen. Die gesammelten Daten, die den Wetterzustand zu einem bestimmten Zeitpunkt beschreiben, werden in Wetterkarten eingetragen. (zum Beispiel Bodenwetterkarten) Mit Hilfe der eingetragenen Daten werden die Wetterverhältnisse analysiert und Wettervorhersagen erstellt. Zusätzlich dazu werden die gesammelten Daten von numerischen Vorhersagemodellen als Ausgangszustand verwendet. %[2]
\\
Numerische Wettervorhersagen sind rechnergestützt. Der Zustand der Atmosphäre zu einem späteren Zeitpunkt wird aus dem Zustand der Atmosphäre zu einem gegebenen Anfangszeitpunkt berechnet. Dabei werden relevante GLeichungen numerisch gelöst (Navier-Stokes-Gleichung, thermische Zustandsgleichung idealer Gase, erster Hauptsatz der Thermodynamik, Kontinuitätsgleichung). Bei solchen numerischen Vorhersagemodellen wird das betrachtete Gebiet in Gitterzellen unterteilt. Für jeden Bereich werden dann die Parameter errechnet. Relevante physikalische Größen sind vor allem Temperatur, Luftdruck, Dichte, Windrichtung und Windgeschwindigkeit. Es wird zwischen Globalmodellen und Lokal- oder Ausschnittsmodellen unterschieden. Aufgrund des großen Aufwands die Daten zu errechnen, werden Supercomputer verwendet.
\subsection{Voraussetzung für Datenprognose}
Welche Rechenleistung braucht man um eine Datenprognose am Computer zu erstellen? Antwort: Sehr viel!
\subsection{Quellenvergleich}
Da wir nun dargestellt haben, dass es für uns nicht möglich ist unsere eigenen Daten zu generieren, zeigen wir nun welche Quellen die benötigten Daten zur Verfügung stellen. Der Nutzer kann selbst zwischen den verschiedenen Datenquellen wählen, die angeboten werden. Die angebotenen Datenquellen können über die GUI gewählt werden.

Wir werden über eine GUI (graphic user interface) dem Nutzer anbieten zwischen verschiedenen Datenquellen zu wählen. Diese werden wir auch statistisch vergleichen.
Grafik: Übersicht über Quellen (Alle die direkt über das Programm angeboten werden)
Programm kann um weitere erweitert werden.
Auswahl NOAA, GFS.
\subsubsection{Deutscher Wetter Dienst}
Wir geben an was der DWD bietet und wie viel er kostet.
Grafik: Diagramm der Genauigkeit
\subsubsection{NOAA Global Forecast System}
Wir geben an was das GFS bietet und warum wir es als Hauptdatenquelle verwenden.
Grafik: Diagramm der Genauigkeit

Das Global Forecast System (GFS) ist ein Modell, das mathematisch Parameter errechnet.Es ist also ein numerisches Vorhersagemodell. Die dazu benötigten Daten bezieht es aus einem Netz von Wetterstationen, die sowohl an Land als auch im Wasser und in der Luft Messungen durchführen. Mit diesen gemessenen Daten werden mithilfe von geophysikalischen Gesetzen weitere Daten errechnet. So werden für ein 13,5km-maschiges Raster pro Schnittpunkt je ein Wert ermittelt. Diese Daten werden als große Datensätze kostenfrei auf der Webseite ()  zur Verfügung gestellt.
\subsection{Datenverfügbarkeit}
Wie weit in die Zukunft können die Quellen schauen. Wodurch sind sie begrenzt, Wie oft muss man die Daten generieren und abrufen?
Grafik: Diagramm der Zukunftsdaten
\section{AuVi-Programm}
Wofür steht AuVi?
\subsection{Spezifikation}
Was muss das Programm können?
Personalisierte Anfragen auf Prognosen lokal umsetzen. Zum Erzeugen eine Tabelle. Der Nutzer legt von Skala bis Parameter und Hintergrundfarbe alles fest.
\subsection{Programmablauf}
Was macht das Programm?
\subsection{Programmierung}
Wie wurde das Programm umgesetzt? Welche Voraussetzungen müssen gegeben sein?
\subsection{Versionskatalog}
Welche Versionen gibt es von diesem Programm (Welche Sprachen)?
\subsection{Fehlerbehebung}
Was wurde getan um dafür zu sorgen, dass das Programm funktioniert?
\section{Technik}
% Nutzer generiert eigene Ergebnisse
% Server ist der von uns öffentliche Server zum verteilen des Systems
Auf welcher Hardware soll das Programm in welcher Version laufen. Es wird eine Server Version geben, die die Daten für einen Webserver bereitstellt, und eine die nur für lokale Anzeigen gedacht ist. An diese Rechner gibt es andere Anforderungen.
\subsection{Server-Voraussetzungen}
% Aktueller Plan:
% Da wir keinen Server haben, der alle Kriterien
% erfüllt, werde ich meinen PC so einrichten, dass
% er die aktuellen Daten einmal am Tag überträgt.
Internet, Speicher,
\subsection{Nutzer-Voraussetzungen}
Internet, Bildschirm, Interpreter
\subsection{Generations-Voraussetzungen}
% OPeNDAP protocol (GradsDAP)
AuVi, Internet, Speicher
\section{Software}
Welche Software wird/wurde zur Entwicklung genutzt?
\subsection{Alte Abhängigkeiten}
Ältere Versionen hatten mehr Abhängigkeiten. Neuere nicht.
\subsection{Dateiformate}
Welche Datenausgabeformate unterstützen wir?
\subsection{Anzeigeformate}
Anzeige auf beliebige Geräte auf dem größten Nenner.
\subsubsection{Programmvergleich}
Java und Python Programme auf Nutzer- und Generatorenseite.
\subsubsection{Webbrowservergleich}
Damit jeder die offizielle AuVi Seite aufrufen kann ist diese im Web mit Beispielbildern. Diese lassen sich auf unterschiedlichen Browsern unterschiedlich gut ansehen. Hier der Vergleich.
\section{Nutzen und Nachfrage}
Kurze Anekdote, dass es noch kein Programm gibt, das dem Nutzer diese Freiheit lässt.
\subsection{Interfaces}
Daten sollen erreichbar sein.
\subsubsection{Website}
Einfachste Variante für Nutzer. Als Website mit dynamischem Inhalt
\subsubsection{Vollbildanwendung}
Lokale Anwendung, damit kein Pseudowebserver im Webbrowser laufen muss.
\subsubsection{App}
App um auf Webserver zuzugreifen.
\subsection{Szenarien}
Wir werden nun Beispiele angeben, wie unser Programm genutzt werden kann. Es gibt darüber hinaus unendlich viele Möglichkeiten aus dem Programm individuellen Nutzen zu ziehen.
\subsubsection{Frühwarnung}
% Nach dem Ampel System eigene Parameter die Gefährdung darstellen markieren. Z.B. Segler mit Windgeschwindigkeit auf Seelevel, Segelflieger mit Windgeschwindigkeit und Richtung auf x-Meter Höhe. Allgemeiner Arbeiter mit Temperatur.
Das von uns entwickelte System kann verwendet werden um wetterbedingte Gefahrensituationen frühzeitig zu erkennen. Anhand der globalen Datenquellen und dem Hintergrund unseres Systems ist es einem Nutzer möglich für seinen Ort selbst die Parameter zu wählen die für Ihn eine Gefährdung darstellen.\\
Es ist uns wichtig, dass unsere Visualisierung keine Laien abschreckt, deshalb haben wir uns entschieden die Frühwarnung in Form eines Ampelsystems an den Nutzer zu bringen. Dieser kann bei Interesse an der Frühwarnfunktionalität eine Spanne angeben, in der der entsprechende Parameter sicher ist (grün), gefährlich wird (gelb) oder gefährlich ist (rot). Diese sehr visuelle Form soll dabei auf einem Blick ermöglichen die Wetterlage abzuschätzen.\\
Für detailierte Auswertungen bieten wir andere Anzeigeformate an.
\subsubsection{Exotische Orte}
Ob mitten im Ozean oder in der Wüste, unser Programm liefert Prognosen für jeden Ort. Genauigkeit von der Zeitspanne und der Entfernung zur physikalischen Messstation abhängig.
\subsubsection{Wissenschaft}
Wissenschaftler können von uns bereitgestellte Parameter kombinieren und sich so neben allgemein komplexeren meteorologischen Daten auch besonders interessante meteorologische Ereignisse grafisch darstellen lassen.
% Dr. Eixmann fragen, was man sich wissenschaftlich visualisieren könnte
Grafik: Ozon/Temperatur o.ä.
\subsubsection{Anpassung}
Wie zuvor genannt kann der Nutzer eigene Muster einstellen und so das Programm erweitern.
Grafik: Tabelle im Programm, Text als Datei.
% Inhalte für die besondere Lerleistung
\section{Arbeitsmethode}
Wer ist in der Projekt, Wer war in dem Projekt?
\subsection{Arbeitsteilung}
Wer hat was gemacht?
\subsection{Bearbeitung der Themengebiete}
Wie hat wer was gemacht?
\section{Aktuelle Anwendungen}
So kann man unser Programm jetzt nutzen, so kann man es erreichen!
\subsection{Hotels, Hafenhaus, Marina, Schule, ...}
Wirkliche Anwendungen nach Muster 7.1.
\section{Quellen}
Auf die Datenquellen wird gesondert eingegangen um sie noch ein mal zu differenzieren.
\subsection{Datenquellen}
Verschiedene Datenquellen mit Anbieter und Link zur Dokumentation.
\subsection{Sonstige}
Alle anderen Quellen, sowie Software.

\newpage
\Large{Selbstständigkeitserklärung}\\
\\
\small Hiermit erklären wir, dass wir die vorliegende Arbeit selbständig angefertigt, nicht anderweitig zu Prüfungszwecken vorgelegt und keine anderen, als die angegebenen Hilfsmittel verwendet haben. Zudem waren alle verwiesenen Webseiten zum Zeitpunkt der Linksetzung gültig und erreichbar. Wörtlich und sinngemäße Übernahmen aus anderen Werken sind als solche gekennzeichnet.
\\



\end{document}
